\section{Discussion}

\paragraph*{Rendements expérimentaux}
Les trois méthodes de calcul de rendement donnent des résultats très différents, comme il est possible de voir dans le \autoref{tab:pm_efficacite}. La méthode des flux donne le rendement \(\eta_\textrm{flux} = (56 \pm 1)\)\% le plus élevé, relativement proche de la valeur théorique \(\eta_\textrm{théorique} = (74 \pm 2)\)\%. La différence peut s'expliquer par une estimation très approximative de la température du filament, basée sur sa couleur observée à l'oeuil nu. Cependant, ce rendement est très différent du rendement calculé avec les autres méthodes, puisqu'il ne prend pas du tout en compte les inefficacités dues aux frottements du piston contre la paroi du cylindre et autres pertes mécaniques du système, ainsi que des pertes de chaleur vers l'exterieur. La méthode du diagramme PV comporte une grande incertitude en raison de la méthode utilisée pour l'obtenir. Le tracé se faisait en suivant la trace d'un laser au crayon et l'aire sous la courbe à été calculée en discrétisant le graphique. De plus, le volume de la chambre n'a pas pu être déterminée très précisément sans défaire le montage sur place. Il y a donc des grandes incertitudes sur l'efficacité \(\eta_\textrm{PV} = (6 \pm 3)\)\% obtenue avec cette méthode. Cette méthode, par son fonctionnement mécanique, prend en compte les pertes mécaniques du système. La méthode de frein permet d'observer le changement d'efficacité du moteur sous une utilisation différente en simulant une charge, ce qui n'a pas été fait pour le diagramme PV. La méthode prenant en compte le plus de paramètres est donc la méthode de frein.

\paragraph*{Influence de la vitesse angulaire}
Les diagrammes \autoref{fig:couple-regime} et \autoref{fig:rend-regime} obtenus montrent un lien entre la vitesse angulaire et respectivement le couple avec le disque de freinage et le rendement du moteur. Tout d'abord la diminution de la distance des aimants du frein avec l'arbre de rotation a entrainé logiquement une augmentation du couple avec une force magnétique d'autant plus forte que la distance était faible. Ce couple plus grand correspond à un freinage plus important ce qui donne de manière cohérente une vitesse angulaire plus faible. Ainsi le couple correspond à l'intensité du freinage appliqué. De la même manière le rendement dépend de la puissance mécanique disponible est celle-ci est mesurée par la force appliquée sur le frein. Le diagramme rendement-régime permet de constater que l'augmentation de la force appliquée amène une augmentation du rendement plus importante que la diminution venant du ralentissement. Un moteur tournant plus lentement sera ici plus efficace, ce qui peut s'expliquer par une diminution des pertes dues au frottements ainsi qu'un temps plus long pour le régénérateur.

\paragraph*{Fonctionnement frigorifique}
A la différence du cas moteur le résultat obtenu dans la \autoref{fig:rend-frigo} permet de conclure qu'un cycle frigorifique est plus efficace quand il fonctionne à de plus hautes vitesses de rotation. Ainsi il est plus efficace de faire tourner le moteur à haute puissance, ce qui correspond à une rotation plus rapide, pour évacuer plus de chaleur plus rapidement.


\paragraph*{Gestion des erreurs}
De très grandes erreurs ont été obtenues lors de ces expériences. Il est donc important de relever les principales approximations qui ont été faites et les sources d'incertitude. Certaines ont déjà été mentionnées dans les paragraphes précédents

Pour la mesure par freinage, la disposition du système utilisé présentait un angle \(\alpha\) très faible ce qui a mené à l'approximation dans tous les calculs que \(\cos(\alpha) \approx 1\). Cette approximation semble justifiée par le fait que l'erreur sur la mesure de la force, toujours couplée à \(\cos(\alpha)\), était significativement plus grande de l'ordre de 15\%, voir \autoref{tab:erreurs} en \autoref{sec:erreurs}. En effet le dynamomètre présentait une mesure très variable qui influençait donc négativement sa précision.

Finalement une source d'erreur importante pour plusieurs expériences a été la mesure du nombre de tours par minutes. L'appareil de mesure était en effet sensible à sa position et son orientation par rapport à l'arbre de rotation. L'appareil étant tenu à la main et bougé entre chaques mesures, cette sensibilité ne permettait donc pas d'assurer une bonne précision ce qui a pu résulter en de grandes barres d'erreurs telles que celles visibles en \autoref{fig:couple-regime}.