\section{Discussion}



\paragraph{}
Divers rendements maximums pour les trois technologies de cellule ont été obtenus. Pour chaque type de cellule la différence entre les rendements à des distances différentes était de l'ordre de \(10^{-3}\) ce qui est preuve d'une bonne cohérence des résultats obtenus. De plus, il a été trouvé que les rendements des cellules amorphes et monocristallines sont extrêmement proches, tandis que la cellule polycristalline possède un rendement maximum deux fois plus faible.

\paragraph{}
Les graphiques Fig. \ref{plot:5a} et Fig. \ref{plot:5b} obtenus de \(I_\gamma (P_\gamma)\) donnent des relations linéaires entre ces valeurs. La pente de la courbe donne donc une caractéristique de la cellule qui est très importante dans les applicatons puisqu'elle indique l'intensité fournit par la cellule. Ainsi les valeurs de \(i\) trouvées sont plutôt cohérente selon le type de cellule, l'amorphe fournissant un très faible courant (\(i = 10\) \unit{\milli \amper \per \watt}) mais à plus haute tension et les cellules mono- et polycristallines étant plus équilibrées.

\paragraph{}
Le résultat obtenu de l'analyse de \(i\) en fonction des différents filtres utilisés indique que les 3 panneaux utilisés sont plus sensibles à la lumière visible. En effet la coupure de seulement les ultraviolets, avec le filtre 2B, n'influe que peu sur le \(i\) et si seulement les infrarouges sont laissés le \(i\) devient très faible. La grandeur caractéristique \(i\) est un bon indicateur de la sensibilité à la composition car il prend en compte l'intensité lumineuse reçue qui diminue avec l'utilisation de filtres. En comparaison des différentes cellules il apparaît que la plus sensible à la présence du spectre visible est la cellule amorphe, les deux autres cellules étant également sensibles mais avec une diminution plus modérée.


\paragraph{}
\(I_\gamma\) varie en fonction de l'angle d'incidence de manière sinusoïdale et permet d'analyser un facteur important de l'installation de panneau solaire, l'orientation par rapport au soleil. Cela indique clairement que de faibles angles n'auront qu'un impact modéré sur l'efficacité mais qu'il faut éviter autant que possible les angles trop élevés au risque d'avoir un courant quasi nul.

\paragraph{Données du fabricant}
Le fabricant de la cellule monocristalline utilisée dans cette expérience indique un rendement de 10\% sous éclairage de \(1000\) \unit{\watt \per \square \meter}. Bien que les valeurs du rendement établies lors de cette expérience, 4.5\% à 4.7\%, sont bien plus faibles que celles indiquées les conditions d'éclairage et de mesure ne sont pas les mêmes. Les limites du laboratoire peuvent être responsables de cette écart, comme la puissance lumineuse maximale atteinte (de seulement \(283\) \unit{\watt \per \square \meter}) ou l'imperfection de la mesure dues aux appareils moins précis. Ainsi il n'est pas possible de déterminer avec exactitude la véracité de cette valeur à l'aide du montage réalisé.

\paragraph{}
Il semble judicieux de mettre en évidence les plusieurs points de défaillance de cette expérience. Tout d'abord certains appareils utilisés lors de la mesure de la puissance ne permettent pas une grande fiabilité, tels qu'un simple fil de métal permettant une résistance proportionelle à la longueur utilisée. De plus il est important d'ajouter que certaines erreurs systématiques viennent s'ajouter et notamment la résistance interne de l'ampèremètre qui ne permet donc pas de mesure réelle du courant de court-circuit. Une autre erreur systématique vient de la présence de murs blancs et d'une fenêtre non-couverte dans la salle venant rajouter une constante à l'intensité lumineuse fournie. Celle-ci peut être négligée dans la grande majorité des expériences grâce à la grande puissance de la lampe à mercure, cependant lorsque l'angle d'incidence devient important cette intensité devient significative et empêche notamment la sinusoïde d'atteindre \(0\) \unit{\amper}